\chapter{DASAR TEORI}
Pada bab ini akan dijelaskan mengenai dasar teori yang menjadi dasar pengerjaan Tugas Akhir ini.

\section{Deskripsi Permasalahan} \label{section:deskripsi_permasalahan}
Amr M. sangat curiga dengan sebuah iklan yang terdiri dari 2 buah string $ad1$ dan $ad2$. Ia menduga kedua string tersebut menyimpan pesan tersembunyi. Setelah menghubungi sumber yang terpercaya, ia menemukan proses untuk menyembunyikan pesan tersebut. Pesan asli yang dibawa selalu berupa dua buah string $orig1$ dan $orig2$. Berikut adalah langkah-langkah transformasi pesan asli menjadi pesan pada iklan:

\begin{enumerate}
	\item Karakter-karakter pada string $orig1$ diacak urutannya.
	\item Karakter-karakter pada string $orig2$ diacak urutannya.
	\item Salah satu karakter dari string $orig1$ atau $orig2$ diganti dengan karakter sebelum atau sesudahnya dalam alfabet.
\end{enumerate}

Langkah - langkah di atas akan menghasilkan string $ad1$ dan $ad2$ dari $orig1$ dan $orig2$ secara berurutan. Contohnya untuk string $orig1$ = "bcd" dan $orig2$ = "wcy" dapat menghasilkan string $ad1$ = "dcb" dan $ad2$ = "cxy" di mana "cxy" berasal dari "wcy" yang diacak menjadi "cwy" dan karakter 'w' digantikan dengan karakter 'x'.

Setelah melakukan riset, Amr menemukan sebuah jarak $X$, di mana $X$ adalah $jarak(orig1 + ad1)$ ditambah dengan $jarak(orig2 + ad2)$. Jarak antara dua string didefinisikan sebagai jumlah dari selisih absolut dari karakter-karakter pada posisi yang sama. Contohnya $jarak("ab", "cd") = |'a' - 'c'| + |'b' - 'd'| = 4$. Diberikan string $ad1$, $ad2$ dan sebuah bilangan bulat $X$. Hitung jumlah kemungkinan string $orig1$ dan $orig2$ yang mungkin.

Permasalahan ini adalah suatu permasalahan optimasi yang bertujuan untuk mencari banyak kemungkinan hasil yang ada. Teknik \meetinthemiddle{} dapat diterapkan pada permasalahan ini karena permasalahan ini memiliki kriteria dapat dipecah menjadi beberapa submasalah yang dapat diselesaikan masing-masing tanpa bergantung dengan satu sama lain. Pendekatan \dynamicprogramming{} dapat menyelesaikan masing-masing submasalah dari permasalahan ini karena submasalah yang dihasilkan memiliki kriteria submasalah optimal dan submasalah tumpang tindih.

\section{Analisa Submasalah Optimal}
\label{sec: analisa_submasalah_optimal}
Pada subbab ini akan dijelaskan mengenai submasalah-submasalah yang jawabannya dapat membangun jawaban akhir. Tujuan utama dari permasalahan yang diberikan adalah untuk mencari jumlah kemungkinan string $orig1$ dan $orig2$ dari string $ad1$ dan $ad2$ yang memiliki jarak $dist(orig1, ad1) + dist(orig2, ad2) = X$. Sebagai contoh, dengan string $ad1 =$ "c" dan $ad2 =$ "n" dan $X = 1$, terdapat 4 kombinasi string $orig1$ dan $orig2$, yaitu $\{\{orig1 = "b", orig2 = "n"\}, \{orig1 = "d", orig2 = "n"\}, \{orig1 = "c", orig2 = "m"\}, \{orig1 = "c" , orig2 = "o"\}\}$.

Teknik membagi permasalahan menjadi submasalah yang \textit{independent} sering disebut dengan teknik \meetinthemiddle{}. Teknik ini akan membagi permasalahan yang akan diberikan menjadi dua submasalah untuk masing-masing string yang diberikan. Sehingga string $ad1$ dan $ad2$ dapat diselesaikan masing-masing. Teknik ini tentu akan menghasilkan operasi yang lebih optimal dibandingkan dengan harus menghitung $ad1$ dan $ad2$ menjadi $orig1$ dan $orig2$ secara bersamaan. 

\begin{figure}
	\centerline{ \includegraphics[scale=0.5]{assets/images/ilustrasi_meet_in_the_middle.png}}
	\caption{Ilustrasi teknik \meetinthemiddle{}.}
	\label{figure:ilustrasi_meet_in_the_middle}
\end{figure}

Berdasarkan ilustrasi pada gambar \ref{figure:ilustrasi_meet_in_the_middle}, terlihat bahwa string $ad1$ dan $ad2$ bersifat \textit{independent} karena memiliki karakteristik dapat diselesaikan tanpa saling bergantung satu sama lain.

\begin{figure}
	\centerline{ \includegraphics[scale=0.5]{assets/images/ilustrasi_tahapan_teknik_meet_in_the_middle.png}}
	\caption{Ilustrasi tahapan teknik \meetinthemiddle{}.}
	\label{figure:ilustrasi_tahapan_teknik_meet_in_the_middle}
\end{figure}

Berdasarkan ilustrasi pada gambar \ref{figure:ilustrasi_tahapan_teknik_meet_in_the_middle}, teknik \meetinthemiddle akan membagi proses penyelesaian masalah menjadi tiga tahap, yaitu:

\begin{enumerate}
	\item Tahap 1: Pembagian permasalahan menjadi submasalah yang \textit{independent}.
	\item Tahap 2: Penyelesaian submasalah.
	\item Tahap 3: Penggabungan hasil penyelesaian submasalah.
\end{enumerate}

\subsection{Membagi Permasalah Menjadi Dua Submasalah yang \textit{Independent}} \label{subsec:membagi_permasalahan_menjadi_dua_submasalah_yang_independent}

Pada \problem{}, permasalahan akan dibagi menjadi dua submasalah yang \textit{independent}. Permasalahan akan dibagi berdasarkan string yang diberikan. Dimana artinya permasalahan akan dibagi menjadi dua submasalah, yaitu submasalah untuk menghitung banyak kemungkinan string $orig1$ dari string $ad1$ dan submasalah untuk menghitung banyak kemungkinan string $orig2$ dari string $ad2$.

Tahap berikutnya yaitu menyelesaikan masing-masing submasalah. Karena submasalah yang kita pecah tidak saling bergantung satu sama lain, kita dapat menyelesaikannya secara terpisah. Pada \problem{}, kita dapat menghitung jumlah kemungkinan string $orig1$ dari string $ad1$ tanpa mempedulikan apa yang terjadi pada string $ad2$. Begitu pula sebaliknya, kita dapat menghitung jumlah kemungkinan string $orig2$ dari string $ad2$ tanpa mempedulikan apa yang terjadi pada string $ad1$.

Pada proses transformasi string $orig1$ dan $orig2$ menjadi string $ad1$ dan $ad2$, terdapat proses \textit{replace} yaitu mengganti salah satu karakter pada string $orig1$ atau $orig2$. Sehingga untuk dapat menerapkan metode \meetinthemiddle{} pada permasalahan ini, harus melakukan proses-proses perhitungan berikut:

\begin{enumerate}
	\item Menghitung jumlah kemungkinan string $orig1$ dari string $ad1$ tanpa menggunakan operasi \textit{replace}. \label{itm:proses_1}
	\item Menghitung jumlah kemungkinan string $orig1$ dari string $ad1$ dengan menggunakan operasi \textit{replace}. \label{itm:proses_2}
	\item Menghitung jumlah kemungkinan string $orig2$ dari string $ad2$ tanpa menggunakan operasi \textit{replace}. \label{itm:proses_3}
	\item Menghitung jumlah kemungkinan string $orig2$ dari string $ad2$ dengan menggunakan operasi \textit{replace}. \label{itm:proses_4}
\end{enumerate}

Jawaban akhir yang berupa jumlah kemungkinan string $orig1$ dan $orig2$ yang mungkin adalah hasil penjumlahan dari hasil perkalian proses \ref{itm:proses_1} dengan proses \ref{itm:proses_4} dengan hasil perkalian proses \ref{itm:proses_2} dengan proses \ref{itm:proses_3}.  

\subsection{Submasalah Optimal untuk Menghitung Jumlah Kemungkinan String Awal Tanpa Operasi \textit{Replace} dengan Jarak $d$}
\label{subsec:submasalah_optimal_untuk_menghitung_jumlah_kemungkinan_string_awal_tanpa_operasi_replace}
Submasalah jenis pertama pada \problem{} adalah menghitung jumlah kemungkinan string $orig$ dari string $ad$ dengan jarak $dist(orig,ad)=d$ tanpa menggunakan operasi \textit{replace}. Untuk dapat menyelesaikan permasalahan yang diberikan, diperlukan analisis submasalah-submasalah optimal. Pemecahan permasalahan menjadi submasalah-submasalah yang lebih kecil bertujuan untuk mempermudah penyelesaian masalah dengan menyelesaikan submasalah-submasalahnya terlebih dahulu.

\begin{figure}
	\centerline{ \includegraphics[scale=0.6]{assets/images/subproblem.png}}
	\caption{Ilustrasi penyelesaian submasalah tanpa operasi replace.}
	\label{figure:ilustrasi_penyelesaian_submasalah_tanpa_operasi_replace}
\end{figure}

Ilustrasi pada gambar \ref{figure:ilustrasi_penyelesaian_submasalah_tanpa_operasi_replace} merupakan contoh penyelesaian submasalah tanpa operasi replace dengan string $ad$ = "bcd". Berdasarkan ilustrasi pada gambar \ref{figure:ilustrasi_penyelesaian_submasalah_tanpa_operasi_replace}, didapatkan hasil dengan beberapa variasi jarak string $orig$ dan $ad$ sebagai berikut:

\begin{enumerate}
	\item Terdapat 1 solusi string $orig$ dengan jarak $d = 0$, yaitu string "bcd".
	\item Terdapat 2 solusi string $orig$ dengan jarak $d = 2$, yaitu string "bdc" dan "cbd".
	\item Terdapat 3 solusi string $orig$ dengan jarak $d = 4$, yaitu string "cdb", "dbc" dan "dcb".	
\end{enumerate}

Sehingga berdasarkan gambar \ref{figure:ilustrasi_penyelesaian_submasalah_tanpa_operasi_replace} dapat kita simpulkan bahwa submasalah komputasi jumlah kemungkinan string awal tanpa operasi \textit{replace} dapat dipecah menjadi submasalah yang lebih kecil untuk mempermudah menyelesaikan permasalahan utamanya.

\begin{figure}
	\centerline{ \includegraphics[scale=0.6]{assets/images/overlapping-subproblem.png}}
	\caption{Contoh submasalah yang saling tumpang tindih}
	\label{figure:contoh_submasalah_yang_saling_tumpang_tindih}
\end{figure}

Berdasarkan gambar \ref{figure:contoh_submasalah_yang_saling_tumpang_tindih}, dapat dilihat bahwa submasalah komputasi jumlah kemungkinan string awal tanpa operasi \textit{replace} memiliki submasalah-submasalah optimal yang saling tumpang tindih. Sehingga, dapat digunakan teknik \dynamicprogramming{} untuk mengoptimasi komputasi.

\subsection{Submasalah Optimal untuk Menghitung Jumlah Kemungkinan String Awal dengan Operasi \textit{Replace} dengan Jarak $d$}
\label{subsec:submasalah_optimal_untuk_menghitung_jumlah_kemungkinan_string_awal_dengan_operasi_replace}
Submasalah jenis kedua pada \problem{} adalah menghitung jumlah kemungkinan string $orig$ dari string $ad$ dengan jarak $dist(orig,ad)=d$ dengan menggunakan sekali operasi \textit{replace}. Untuk dapat menyelesaikan permasalahan yang diberikan, diperlukan analisis submasalah-submasalah optimal. Pemecahan permasalahan menjadi submasalah-submasalah yang lebih kecil bertujuan untuk mempermudah penyelesaian masalah dengan menyelesaikan submasalah-submasalahnya terlebih dahulu.

\begin{figure}
	\centerline{ \includegraphics[scale=0.6]{assets/images/subproblem2.png}}
	\caption{Ilustrasi penyelesaian submasalah dengan sekali operasi replace.}
	\label{figure:ilustrasi_penyelesaian_submasalah_dengan_sekali_operasi_replace}
\end{figure}

Gambar \ref{figure:ilustrasi_penyelesaian_submasalah_dengan_sekali_operasi_replace} merupakan contoh dari ilustrasi penyelesaian submasalah menghitung jumlah string awal dengan sekali operasi \textit{replace} jika diberikan string $ad$ = "be". Berdasarkan ilustrasi pada gambar \ref{figure:ilustrasi_penyelesaian_submasalah_dengan_sekali_operasi_replace}, didapatkan hasil dengan beberapa variasi jarak string $orig$ dan $ad$ sebagai berikut:

\begin{enumerate}
	\item Terdapat 4 solusi string $orig$ dengan jarak $d = 1$, yaitu string "ae", "bd", "bf" dan "ce".
	\item Terdapat 1 solusi string $orig$ dengan jarak $d = 3$, yaitu string "ec".
	\item Terdapat 2 solusi string $orig$ dengan jarak $d = 5$, yaitu string "db" dan "ea".
	\item Terdapat 1 solusi string $orig$ dengan jarak $d = 7$, yaitu string "fb".	
\end{enumerate}

\begin{figure}
	\centerline{ \includegraphics[scale=0.6]{assets/images/submasalah-optimal2-tipe1.png}}
	\caption{Komputasi submasalah tanpa operasi \textit{replace} pada komputasi submasalah dengan operasi \textit{replace}}
	\label{figure:komputasi_submasalah_tanpa_operasi_replace_pada_komputasi_submasalah_dengan_operasi_replace}
\end{figure}

Berdasarkan gambar \ref{figure:komputasi_submasalah_tanpa_operasi_replace_pada_komputasi_submasalah_dengan_operasi_replace} dapat dilihat bahwa terdapat beberapa submasalah, yang ditandai dengan kotak berwarna merah, yang memiliki bentuk yang sama dengan submasalah tipe pertama, yaitu komputasi jumlah kemungkinan string awal tanpa operasi replace.

Submasalah komputasi kemungkinan string $orig$ dari string $ad$ dengan jarak $dist(orig,ad)=d$ dengan menggunakan sekali operasi \textit{replace} juga memiliki submasalah-submasalah yang saling tumpang tindih. Sehingga teknik \dynamicprogramming{} dapat diterapkan untuk optimasi komputasi.

\section{Pemodelan Relasi Rekurens}
\label{sec:pemodelan_relasi_rekurens}

\section{Divide and Counquer}
\label{sec:divide_and_conquer}
Dalam ilmu komputer, \dc{} adalah paradigma perancangan algoritma yang bekerja dengan memecah permasalahan menjadi dua atau lebih submasalah dengan karakteristik yang sama atau berkaitan hingga cukup sederhana untuk diselesaikan secara langsung. Solusi dari masing-masing submasalah akan dikombinasikan untuk mendapatkan solusi dari permasalahan utama. 

\section{Meet In The Middle}
\label{sec:meet_in_the_middle}
Dalam dunia pemrograman komputer, meet-in-the-middle adalah sebuah teknik pencarian dua arah dengan membagi dua permasalahan, lalu menyelesaikannya secara terpisah, lalu menggabungkan keduanya untuk mendapatkan hasil yang diinginkan.

\section{Dynamic Programming}
\label{sec:dynamic_programming}
Dalam dunia ilmu komputer, \dynamicprogramming{} adalah sebuah metode penyelesaian masalah yang memecah sebuah permasalahan yang rumit menjadi submasalah-submasalah yang lebih sederhana. Masing-masing submasalah diselesaikan hanya sekali dan menyimpan solusinya. Sehingga apabila submasalah yang sama muncul kembali, maka akan dilihat solusi yang disimpan, dibandingkan dengan melakukan komputasi ulang. Pada umumnya, penyimpanan solusi menggunakan struktur data berbasis memori. Teknik menyimpan solusi dari submasalah agar tidak perlu melakukan komputasi ulang dikenal dengan teknik \textit{memoization}.